\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

% ---------- Language / fonts ----------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

% ---------- Theme ----------
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{default}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{
  \insertslidenavigationsymbol
}

% ---------- Useful packages ----------
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz} 
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning}

% ---------- Listings styles ----------
\definecolor{codebg}{RGB}{248,248,248}
\definecolor{codeframe}{RGB}{220,220,220}

\lstdefinestyle{code}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  rulecolor=\color{codeframe},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\bfseries,
  commentstyle=\itshape\color{gray},
  stringstyle=\color{teal},
  showstringspaces=false,
  tabsize=2,
  breaklines=true,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true
}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
    \centering
    \Huge \insertsection
  \end{frame}
}

% =================================================
%                Титульный слайд
% =================================================

\title[Baldur]{Baldur: Whole-Proof Generation and Repair with Large Language Models}
\subtitle{Автоматизация формальных доказательств с помощью LLM}
\author{Тихонов И.Е., Шатских Д.М., Сементин Н.С.}
\institute{}
\date{}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

% =================================================
%                Содержание
% =================================================

\begin{frame}{План доклада}
\tableofcontents
\end{frame}

% =================================================
%                Иван
% =================================================

\section{Часть 1 — Введение и постановка проблемы}

\begin{frame}{Почему вопрос надёжности важен}
\begin{itemize}
  \item Большинство систем проверяются тестами.
  \item Тестирование проверяет \textbf{конечный набор} входов, а пространство входов часто огромно/бесконечно.
  \item Даже хорошо протестированная система может сломаться в редких условиях.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Где это критично}
Для систем повышенной ответственности ошибки недопустимы:
\begin{itemize}
  \item операционные системы;
  \item компиляторы;
  \item криптографические библиотеки;
  \item авиационные и медицинские системы.
\end{itemize}
\vspace{2mm}
Выход — \textbf{формальная верификация программ}.
\end{frame}

\begin{frame}{Формальная верификация: что это и зачем}
\textbf{Формальная верификация} — математическое доказательство того, что программа удовлетворяет заданным свойствам.
\begin{itemize}
  \item вместо «проверили на примерах» — «доказали для всех входов»;
  \item свойства формулируются как логические утверждения;
  \item результат проверяем машинно.
\end{itemize}
\vspace{2mm}
Примеры свойств:
\begin{itemize}
  \item сортировка возвращает упорядоченный массив;
  \item компилятор сохраняет семантику программы.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Цена формальной верификации}
\begin{itemize}
  \item Пример: компилятор \textbf{CompCert} (C), корректность доказана формально.
  \item Известный факт: объём доказательства может быть \textbf{существенно больше} объёма кода (в статье приводится пример порядка \(\sim 3\times\)).
\end{itemize}

\vspace{2mm}
Ключевая проблема: \textbf{трудоёмкость написания доказательств}.
\end{frame}

\begin{frame}{Proof assistant и Isabelle/HOL}
\textbf{Proof assistant} — среда для формулирования утверждений и написания \textbf{машинно-проверяемых} доказательств.

\vspace{2mm}
\textbf{Isabelle/HOL}:
\begin{itemize}
  \item Isabelle — популярный proof assistant;
  \item HOL — логика высших порядков (удобна для функций, множеств, структур);
  \item доказательства пишутся как \textbf{proof scripts}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Мини-пример proof script (Isabelle)}
\lstset{style=code, language=}
\begin{lstlisting}
lemma add_0_right: "x + (0::nat) = x"
by simp
\end{lstlisting}

\vspace{1mm}
И пример с индукцией:
\begin{lstlisting}
lemma add_comm: "(a::nat) + b = b + a"
proof (induct a)
  case 0
  then show ?case by simp
next
  case (Suc a)
  then show ?case by simp
qed
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Автоматизация доказательств: основные подходы}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Hammers} — подбирают факты/леммы и пытаются «пробить» доказательство эвристиками.
        В Isabelle: \textbf{Sledgehammer}.
  \item \textbf{Search-based нейропруверы} — предсказывают следующий шаг и ищут доказательство по дереву состояний.
\end{itemize}

\vspace{2mm}
Минусы search-based:
\begin{itemize}
  \item сложная архитектура (постоянный цикл «модель $\leftrightarrow$ prover»);
  \item дорогой поиск;
  \item генерация по шагам ограничивает использование больших LLM.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Переход к Baldur}
Авторы предлагают другой подход:
\begin{itemize}
  \item генерировать \textbf{целое} доказательство сразу (whole-proof generation);
  \item проверять доказательство в Isabelle;
  \item при ошибке — чинить доказательство (proof repair).
\end{itemize}

\vspace{2mm}
Далее — как устроен Baldur.
\end{frame}

% =================================================
%                Денис
% =================================================
\section{Часть 2 — Метод Baldur}

\begin{frame}{Что такое LLM и почему это важно}
\textbf{LLM} — большая языковая модель (Transformer), обученная на больших корпусах текста/кода:
\begin{itemize}
  \item генерирует текст и код;
  \item умеет «достраивать» последовательности;
  \item может быть дообучена на специализированных данных (fine-tuning).
\end{itemize}

\vspace{2mm}
В статье используется \textbf{Minerva} — модель, предварительно обученная на математических текстах.
\end{frame}

\begin{frame}{Whole-proof generation: идея}
Вместо пошагового поиска:
\begin{itemize}
  \item вход: формулировка теоремы;
  \item выход: \textbf{полный proof script}.
\end{itemize}

\vspace{2mm}
Дальше proof assistant просто проверяет:
\begin{itemize}
  \item нет ошибок $\Rightarrow$ теорема доказана;
  \item есть ошибки $\Rightarrow$ пробуем другой сэмпл или включаем repair.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Псевдокод: генерация нескольких попыток}
\lstset{style=code}
\begin{lstlisting}[language=Python]
for temp in [0.0, 0.4, 0.8, 1.0]:
    proofs = sample_llm(theorem, k=64, temperature=temp, top_k=40)
    for p in deduplicate(proofs):
        ok = isabelle_check(p)
        if ok:
            return SUCCESS, p
return FAILURE
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Proof repair: как Baldur чинит доказательства}
Если Isabelle возвращает ошибку, Baldur формирует вход для repair-модели:
\begin{itemize}
  \item теорема;
  \item неверный proof script;
  \item \textbf{сообщение об ошибке} (error message).
\end{itemize}

\vspace{2mm}
Далее модель генерирует исправленный proof script и снова запускается проверка.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Формат repair-входа (пример)}
\lstset{style=code, language=}
\begin{lstlisting}
<THEOREM>
lemma fun_sum_commute:
  assumes "f 0 = 0" and "forall x y. f (x + y) = f x + f y"
  shows "f (sum g A) = (\sum a \in A. f (g a))"

<INCORRECT_PROOF>
proof (induct A)
  ...
qed

<ERROR>
Step error: Unable to figure out induct rule
At command "proof" (line 1)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Контекст из файла теории (theory file context)}
Дополнительный сигнал: строки \textbf{перед теоремой} в том же файле.
Они могут содержать:
\begin{itemize}
  \item определения;
  \item предыдущие теоремы;
  \item доказательства;
  \item комментарии.
\end{itemize}

\vspace{2mm}
Это помогает модели копировать/адаптировать похожие конструкции рядом.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример влияния контекста}
\lstset{style=code, language=}
\begin{lstlisting}
lemma additive_implies_homogenous:
  assumes "forall x y. f (x + y) = f x + f y"
  shows   "f 0 = 0"
by (metis add.left_neutral assms)

lemma fun_sum_commute:
  assumes "f 0 = 0" and "forall x y. f (x + y) = f x + f y"
  shows "f (sum g A) = (\sum a \in A. f (g a))"
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Почему подход проще, чем step-by-step search}
Step-by-step:
\begin{itemize}
  \item много обращений к модели;
  \item постоянный цикл «модель → prover → модель → ...»;
  \item сложнее инфраструктура.
\end{itemize}

\vspace{2mm}
Whole-proof:
\begin{itemize}
  \item один запрос = много шагов сразу;
  \item удобно батчить генерацию;
  \item проверка отдельно на CPU.
\end{itemize}
\end{frame}

% =================================================
%                Тут должен был быть Николай
% =================================================

\section{Часть 3 — Эксперименты и результаты}

\begin{frame}{Датасет и постановка эксперимента}
Оценка проводится на бенчмарке \textbf{PISA} для Isabelle/HOL:
\begin{itemize}
  \item корпус теорем и доказательств из Isabelle + Archive of Formal Proofs;
  \item тестовый набор: \textbf{6336} теорем.
\end{itemize}

\vspace{2mm}
Меряем долю теорем, доказанных полностью автоматически.
\end{frame}

\begin{frame}{Вопросы исследования}
\begin{enumerate}
  \item Насколько LLM эффективны в генерации \textbf{целых} доказательств?
  \item Можно ли улучшить результат через \textbf{repair} по ошибкам Isabelle?
  \item Помогает ли \textbf{контекст} из файла теории?
  \item Влияет ли \textbf{размер} модели?
  \item Как Baldur соотносится с state-of-the-art методами (например, Thor)?
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Итоги по эффективности (по тексту статьи)}
Ключевые выводы, которые выносим в доклад:
\begin{itemize}
  \item Baldur доказывает заметную долю теорем автоматически (порядка \(\sim 40\%\)).
  \item Repair даёт прирост и важен именно благодаря \textbf{error messages} (сообщениям с ошибками).
  \item Контекст из theory-файла повышает успешность (порядка \(\sim 47\%\)).
  \item Более крупные модели работают лучше.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Комплементарность с Thor}
\textbf{Thor} использует комбинацию:
\begin{itemize}
  \item модели;
  \item поиска;
  \item \textbf{Sledgehammer} (premise selection/автоматические решатели).
\end{itemize}

\vspace{2mm}
Наблюдение статьи:
\begin{itemize}
  \item Baldur и Thor решают \textbf{частично разные} теоремы;
  \item объединение результатов даёт около \textbf{65.7\%} доказанных теорем.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Мини-идея premise selection (почему Thor силён)}
\lstset{style=code, language=}
\begin{lstlisting}
have "goal"
  by (smt lemma1 lemma2 lemma3)
\end{lstlisting}

Комментарий:
\begin{itemize}
  \item успех автоматического решателя зависит от выбора нужных лемм;
  \item Thor активно использует такие механизмы через Sledgehammer.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Главные выводы}
\begin{itemize}
  \item LLM могут генерировать \textbf{полные} формальные доказательства.
  \item Error messages из proof assistant — полезный сигнал для \textbf{proof repair}.
  \item Whole-proof подход упрощает архитектуру по сравнению с step-by-step search.
  \item В перспективе: комбинировать подходы (LLM + search/premise selection).
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}