\section{Часть 3 — Эксперименты и результаты}

\begin{frame}{Датасет и постановка эксперимента}
Оценка проводится на бенчмарке \textbf{PISA} для Isabelle/HOL:
\begin{itemize}
  \item корпус теорем и доказательств из Isabelle + Archive of Formal Proofs;
  \item тестовый набор: \textbf{6336} теорем.
\end{itemize}

\vspace{2mm}
Меряем долю теорем, доказанных полностью автоматически.
\end{frame}

\begin{frame}{Вопросы исследования}
\begin{enumerate}
  \item Насколько LLM эффективны в генерации \textbf{целых} доказательств?
  \item Можно ли улучшить результат через \textbf{repair} по ошибкам Isabelle?
  \item Помогает ли \textbf{контекст} из файла теории?
  \item Влияет ли \textbf{размер} модели?
  \item Как Baldur соотносится с state-of-the-art методами (например, Thor)?
\end{enumerate}
\end{frame}


\input{figures/figure3.tex}

\begin{frame}{Статистика по разным моделям}
\centering
\small

\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Model & 16 samples & 64 samples \\
\midrule
Baldur 8b generate & 34.8\% & 40.7\% \\
Baldur 8b generate + repair & 36.3\%$^{*}$ & --- \\
Baldur 8b w/ context & 40.9\% & 47.5\% \\
Baldur 62b w/ context & 42.2\% & 47.9\% \\
\midrule
Baldur 8b w/ context $\cup$ Thor & --- & 65.7\% \\
\bottomrule
\end{tabular}

\vspace{0.3cm}
{\tiny $^{*}$Repair uses half the samples and one repair attempt per sample.}
\end{frame}

\input{figures/figure4.tex}

\begin{frame}{Комплементарность с Thor}
\textbf{Thor} использует комбинацию:
\begin{itemize}
  \item модели;
  \item поиска;
  \item \textbf{Sledgehammer} (premise selection/автоматические решатели).
\end{itemize}

\begin{frame}{Итоги по эффективности (по тексту статьи)}
Ключевые выводы, которые выносим в доклад:
\begin{itemize}
  \item Baldur доказывает заметную долю теорем автоматически (порядка \(\sim 40\%\)).
  \item Repair даёт прирост и важен именно благодаря \textbf{error messages} (сообщениям с ошибками).
  \item Контекст из theory-файла повышает успешность (порядка \(\sim 47\%\)).
  \item Более крупные модели работают лучше.
\end{itemize}
\end{frame}

\vspace{2mm}
Наблюдение статьи:
\begin{itemize}
  \item Baldur и Thor решают \textbf{частично разные} теоремы;
  \item объединение результатов даёт около \textbf{65.7\%} доказанных теорем.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Мини-идея premise selection (почему Thor силён)}
\lstset{style=code, language=}
\begin{lstlisting}
have "goal"
  by (smt lemma1 lemma2 lemma3)
\end{lstlisting}

Комментарий:
\begin{itemize}
  \item успех автоматического решателя зависит от выбора нужных лемм;
  \item Thor активно использует такие механизмы через Sledgehammer.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Главные выводы}
\begin{itemize}
  \item LLM могут генерировать \textbf{полные} формальные доказательства.
  \item Error messages из proof assistant — полезный сигнал для \textbf{proof repair}.
  \item Whole-proof подход упрощает архитектуру по сравнению с step-by-step search.
  \item В перспективе: комбинировать подходы (LLM + search/premise selection).
\end{itemize}
\end{frame}